<!-- Pagina 2-->

<ab type="page" xml_lang="it" n="2">
    <!-- Inizio della pagina-->
     <pb xml:id="p2" facs="#s2"/>
     <!-- Riga 1-->
     <lb xml:id="r1p2" facs="#p2r1" n="1" break="no"/>
     gioventù, diceva Ennio:"noi, sebbene più giovani , siamo molto più
     <!-- Riga 2-->
     <lb xml:id="r2p2" facs="#p2r2" n="2" break="no"/>
     vecchi di quelli che commemoravano Purim due o tre anni or sono".
     <!--  Riga 3-->
     <lb xml:id="r3p2" facs="#p2r3" n="3" break="no"/>
     Poveri ragazzi! quando ripensiamo alla nostra gioventù serena, come fie=
     <!-- Riga 4-->
     <lb xml:id="r4p2" facs="#p2r4" n="4" break="no"/>
     ramente si duole che il destino abbia loro riserbato tanta inquieta 
     <!-- Riga 5-->
     <lb xml:id="r5p2" facs="#p2r5" n="5" break="no"/>
     esperienza! Ma se rileggiamo le poche allocuzioni occasionali di cui
     <!-- Riga 6-->
     <lb xml:id="r6p2" facs="#p2r6" n="6" break="no"/>
     Ennio lasciò nota scritta, se ricordiamo le Sue lezioni, i temi da
     <!-- Riga 7-->
     <lb xml:id="r7p2" facs="#p2r7" n="7" break="no"/>
     svolgere che consigliò ai compagni, se ricordiamo tutto quanto Egli
     <!-- Riga 8-->
     <lb xml:id="r8p2" facs="#p2r8" n="8" break="no"/>
     fece perchè ciascuno di questi libri desse al lettore tutto il suo
     <!-- Riga 9-->
     <lb xml:id="r9p2" facs="#p2r9" n="9" break="no"/>
     contenuto, ci accorgiamo tosto che Ennio non alludeva alla vecchiezza
     <!-- Riga 10-->
     <lb xml:id="r10p2" facs="#p2r10" n="10" break="no"/>
     che piega sotto il peso degli eventi, ma ad una maturità consapevole,
     <!-- Riga 11-->
     <lb xml:id="r11p2" facs="#p2r11" n="11" break="no"/>
     quella maturità che Egli mostrava di possedere p<corr>ie</corr><!-- Due lettere corrette a mano-->namente.
     <!-- Riga 12-->
     <lb xml:id="r12p2" facs="#p2r12" n="12" break="no"/>
     Fra i molti problemi che l'ora presente ci impone , sono fermamente 
     <!-- Riga 13-->
     <lb xml:id="r13p2" facs="#p2r13" n="13" break="no"/>
     convinto che il più delicato , il più difficile, il più urgente sia
     <!--  Riga 14-->
     <lb xml:id="r14p2" facs="#p2r14" n="14" break="no"/>
     quello di alimentare fra i nostri giovani quella fiamma del conoscere
     <!-- Riga 15-->
     <lb xml:id="r15p2" facs="#p2r15" n="15" break="no"/>
     e del sapere che va ben oltre i bisogni della vita, oltre le ambizioni
     <!-- Riga 16-->
     <lb xml:id="r16p2" facs="#p2r16" n="16" break="no"/>
     della carriera, quella fiamma dell'ideale che è stata la forza
     <!-- Riga 17-->
     <lb xml:id="r17p2" facs="#p2r17" n="17" break="no"/>
     dei nostri padri, che deve essere pure la nostra forza, se vogliamo tenere
     <!-- Riga 18-->
     <lb xml:id="r18p2" facs="#p2r18" n="18" break="no"/>
     degnamente il posto, difficilissimo posto, che ci compete nella storia
     <!-- Riga 19-->
     <lb xml:id="r19p2" facs="#p2r19" n="19" break="no"/>
     di questa tormentata umanità.
     <!-- Riga 20-->
     <lb xml:id="r20p2" facs="#p2r20" n="20" break="no"/>
     Ora, in un primo tempo, chi di èiù adatto ad iniziare questo compito
     <!-- Riga 21-->
     <lb xml:id="r21p2" facs="#p2r21" n="21" break="no"/>
     che un giovane il quale aveva ancora potuto formarsi alle scuole pub=
     <!-- Riga 22-->
     <lb xml:id="r22p2" facs="#p2r22" n="22" break="no"/>
     bliche la cultura superiore indispensabile, e nel tempo stesso divi=
     <!-- Riga 23-->
     <lb xml:id="r23p2" facs="#p2r23" n="23" break="no"/>
     deva con i compagni l'angoscia delle speranze troppo presto troncate?
     <!-- Riga 24-->
     <lb xml:id="r24p2" facs="#p2r24" n="24" break="no"/>
     Questo giovane fu, se non unicamente, perché gli erano accanto amici
     <!-- Riga 25-->
     <lb xml:id="r25p2" facs="#p2r25" n="25" break="no"/>
     egregi e tra i primi il suo fratello, fu principalmente Ennio Artom.
     <!-- Riga 26-->
     <lb xml:id="r26p2" facs="#p2r26" n="26" break="no"/>
     Il quale tuttavia assolse il Suo compito portandovi qualche cosa<corr>a</corr><!-- Errore di battitura corretto a mano-->di
     <!-- Riga 27-->
     <lb xml:id="r27p2" facs="#p2r27" n="27" break="no"/>
     veramente, di unicamente Suo; non alludo io qua alla vestità delle Sue
     <!-- Riga 28-->
     <lb xml:id="r28p2" facs="#p2r28" n="28" break="no"/>
     conoscenze, alla Sua padronanza della storia e delle lingue di Israele;
     <!-- Riga 29-->
     <lb xml:id="r29p2" facs="#p2r29" n="29" break="no"/>
     penso piuttosto a quella Sua-direi-coscienza storica che gli permetteva
    </ab>
