<!-- Pagina 3-->
<ab type="page" xml:lang="it" n="3">
    <!-- Inizio della pagina-->
    <pb xml:id="p3" facs="#s3" />
    <!-- Riga 1-->
    <lb xml:id="r1p3" facs="#p3r1" n="1" break="no" />
    una pacatezza di giudizio che tanto più profondamente incideva negli
    <!-- Riga 2-->
    <lb xml:id="r2p3" facs="#p3r2" n="2" break="no" />
    animi, quanto più appariva staccata da ogni rancore, da ogni passione
    <!-- Riga 3-->
    <lb xml:id="r3p3" facs="#p3r3" n="3" break="no" />
    intransigente. Era un ragionare acuto il Suo: sottile talvolta di un
    <!-- Riga 4 -->
    <lb xml:id="r4p3" facs="#p3r4" n="4" break="no" />
    formalismo quaso talmudico, talvolta pieno di un umorismo altrettanto
    <!-- Riga 5 -->
    <lb xml:id="r5p3" facs="#p3r5" n="5" break="no" />
    ebraico, sempre diritto al suo fine, sempre caldo di un sentimento in=
    <!-- Riga 6 -->
    <lb xml:id="r6p3" facs="#p3r6" n="6" break="no" />
    nato del giusto e del vero. Virtù avite e -mi è caro di dirtelo/dartelo in que=
    <!-- Riga 7 -->
    <lb xml:id="r7p3" facs="#p3r7" n="7" break="no" />
    sto momento, amico Emilio - virtù dell'ingegno paterno che rifiorivano
    <!-- Riga 8 -->
    <lb xml:id="r8p3" facs="#p3r8" n="8" break="no" />
    in questo giovane, mentre donava ai compagni una parola di operante
    <!-- Riga 9 -->
    <lb xml:id="r9p3" facs="#p3r9" n="9" break="no" />
    coraggio.
    <!-- Riga 10 -->
    <lb xml:id="r10p3" facs="#p3r10" n="10" break="no" />
    Sono le stesse virtù che informarono gli studi linguistici ai quali
    <!-- Riga 11 -->
    <lb xml:id="r11p3" facs="#p3r11" n="11" break="no" />
    si era volto per una vocazione connaturata addiritura allo spirito Suo.
    <!-- Riga 12 -->
    <lb xml:id="r12p3" facs="#p3r12" n="12" break="no" />
    Da ricerche che sono qualche cosa di più di semplici esercitazioni sco=
    <!-- Riga 13 -->
    <lb xml:id="r13p3" facs="#p3r13" n="13" break="no" />
    lastiche alla recentissima tesi di laurea, chi rilegge quelle pagine
    <!-- Riga 14 -->
    <lb xml:id="r14p3" facs="#p3r14" n="14" break="no" />
    e vi ritrova quella sensibilità al dato filologico e al valore storico
    <!-- Riga 15 -->
    <lb xml:id="r15p3" facs="#p3r15" n="15" break="no" />
    del linguaggio umano che è difficilissima da acquisire anche ai più
    <!-- Riga 16 -->
    <lb xml:id="r16p3" facs="#p3r16" n="16" break="no" />
    esperti, e si compiace dei problemi nitidamente delimitati e dominati
    <!-- Riga 17 -->
    <lb xml:id="r17p3" facs="#p3r17" n="17" break="no" />
    con signorile coltura, intuisce questa vita celino queste povere reli=
    <!-- Riga 18 -->
    <lb xml:id="r18p3" facs="#p3r18" n="18" break="no" />
    e quante promesse, e si augura che esse possano venire raccolte
    <!-- Riga 19 -->
    <lb xml:id="r19p3" facs="#p3r19" n="19" break="no" />
    e serbate non solo alla pietà dei congiunti, ma alla scienza glottolo=
    <!-- Riga 20 -->
    <lb xml:id="r20p3" facs="#p3r20" n="20" break="no" />
    gica. Sulla facoltà costruttiva prevale ancora in esse l'acume critico,
    <!-- Riga 21 -->
    <lb xml:id="r21p3" facs="#p3r21" n="21" break="no" />
    come è naturale nei giovani che si affacciano baldi al mondo del sapere
    <!-- Riga 22 -->
    <lb xml:id="r22p3" facs="#p3r22" n="22" break="no" />
    e nell'abito critico temprano la disciplina del loro pensiero.
    <!-- Riga 23 -->
    <lb xml:id="r23p3" facs="#p3r23" n="23" break="no" />
    Già Ennio disegnava nuovi studi e nuove indagini: ne discorrevamo
    <!-- Riga 24 -->
    <lb xml:id="r24p3" facs="#p3r24" n="24" break="no" />
    un giorno nel mio studio, da buoni compagni: mi parlava con abbandono
    <!-- Riga 25 -->
    <lb xml:id="r25p3" facs="#p3r25" n="25" break="no" />
    confidente, ritto in piedi, accarezzando con mano distratta uno dei
    <!-- Riga 26 -->
    <lb xml:id="r26p3" facs="#p3r26" n="26" break="no" />
    libri aperti sullo scrittoio. Mi parlava, modesto e tranquillo, di ciò
    <!-- Riga 27 -->
    <lb xml:id="r27p3" facs="#p3r27" n="27" break="no" />
    che avrebbe fatto, come se tutte le vie gli fossero pienamente aperte:
    <!-- Riga 28 -->
    <lb xml:id="r28p3" facs="#p3r28" n="28" break="no" />
    e per vero gli rimaneva aperta la via maestra: la via del puro ideale.
</ab>